# 5.5 非线性复原方法（仅供了解）

## 5.5.1 最大后验复原

最大后验复原是一种统计方法, 它把原图像 $f(x, y)$ 和退化图像 $g(x, y)$ 都作为随机场, 在已知 $g(x, y)$ 的前提下, 求出后验条件概率密度函数 $P(f(x, y) / g(x, y))$ 。若 $\hat{f}(x, y)$ 使式
$$
\max _{f} p(f \mid g)=\max _f p(g \mid f) p(f) / p(g)=\max _f p(g \mid f) p(f)\tag{5-33}
$$
最大, 则 $\hat{f}(x, y)$ 就代表已知退化图像 $g(x, y)$ 时, 最可能的原始图像 $f(x, y)$ 。这种图像方法称之为最大后验图像复原方法。

最大后验图像复原方法把图像看作是非平稳随机场, 把图像模型表示成一个平稳随机过程对于一个不平稳的均值作零均值Gauss起伏, 可得出求解迭代序列:
$$
\hat{f}_{k+1}=\hat{f}_k-h^* \sigma_n^{-2}\left(g-h^* \hat{f}_k\right)-\sigma_n^{-2}\left(\hat{f}_k-\bar{f}\right)\tag{5-34}
$$
其中, $k$ 为迭代次数, $\sigma_n^{-2}$ 和 $\sigma_f^{-2}$ 分别为 $f$ 和 $n$ 的方差的倒数, $f$ 是随空间而变的均值, 它是一个常数, 但要经过多次迭代才能收敛到最后的解。

## 5.5.2 最大熵复原

最大熵复原方法是通过最大化某种反映图像平滑性的准则函数来作约束条件, 以解决图像复原中反向滤波法存在的病态问题。
首先简单介绍一下熵的概念。
熵的定义为
$$
H=-\int_{-\infty}^{+\infty} P(x) \ln P(x) d x\tag{5-35}
$$
式中, $P(x)$ 为随机变量 $x$ 的概率密度。
对于离散信号, 熵的定义为
$$
H=-\sum_{k=1}^M P(k) \ln P(k)\tag{5-36}
$$
熵是表征随机变量集合的随机程度的量度。当所有随机变量等可能性时, 也就是说 $P_1=P_2=\ldots=P_{m}$ 时熵最大, 为 $H=\ln M$ 。由于概率 $P(k)$ 介于 $0 \sim 1$ 之间, 因此最大熵的范围为 $0 \sim \ln M, H$ 不可能出现负值。
在二维数字图像中, 熵的定义为
$$
H_f=-\sum_{m=1}^M \sum_{n=1}^N f(m, n) \ln f(m, n)\tag{5-37}
$$
最大熵复原的原理是将 $f(x, y)$ 写成随机变量的统计模型，然后在一定的约束条件下，找出用随机变量形式表示的熵的表达式, 运用求极大值的方法, 求得最优估计解 $\hat{f}(x, y)$ 。最大熵复原的含义是对 $\hat{f}(x, y)$ 的最大平滑估计。 最大熵复原常用Friend和Burg两种方法, 这两种方法基本原理相同, 这里仅介绍Friend法。

首先定义一幅大小为 $M \times N$ 的图像 $f(x, y)$, 显然 $f(x, y)$ 非负。 图像的总能量 $E$ 和熵分别为
$$
E=\sum_{i=j}^M \sum_{j=1}^N f\left(x_i, y_j\right)\tag{5-38}
$$
和
$$
H_f=\sum_{i=j}^M \sum_{j=1}^N f\left(x_i, y_j\right) \operatorname{lnf}\left(x_i, y_j\right)\tag{5-39}
$$
类似地可定义噪声的熵 $H_n$ :
$$
H_n=-\sum_{i=1}^M \sum_{j=1}^N n^{\prime}\left(x_i, y_j\right) 1 n n^{\prime}\left(x_i, y_j\right)\tag{5-40}
$$
式中: $n^{\prime}(x, y)=n(x, y)+B, B$ 为最大噪声负值。

恢复就是在满足式(5-38) 和图像退化模型的约束条件下, 使恢复后的图像熵和噪声熵达到最大。熵通常取决于 $f$ 的形状, 当图像具有均匀的灰度时熵最大。因此用最大熵恢复图像具有某种平滑性。
引入拉格朗日 (Lagrange) 函数
$$
\begin{aligned}
R & =H_f+\rho H_n+\sum_{m=1}^N \sum_{n=1}^N \lambda_{m m}\left\{\sum_{x=1}^N \sum_{n=1}^N h(m-x, n-y) f(x, y)+n_T(m, n)-B-g(m, n)\right. \\
& +\beta\left\{\sum_{x=1}^N \sum_{y=1}^N f(x, y)-E\right\}
\end{aligned}\tag{5-41}
$$
式中: $\lambda_{m n}(m, n=1,2, \ldots, N)$ 和 $\beta$ 是拉格朗日乘子， $\rho$ 是加权因子，表示 $H_f$ 和 $H_n$ 相互之间的权重。

$\hat{f}(x, y)$ 和 $\hat{n}(m, n)$ 分别表示 $f(x, y)$ 和 $n^{\prime}(x, y)$ 的估计值, 则有
$$
\frac{\partial R}{\partial f(x, y)}=0 \tag{5-42}
$$

$$
\frac{\partial R}{\partial n^{\prime}(x, y)}=0\tag{5-43}
$$
把式(5-41)分别代入式(5-42)和式(5-43), 可得
$$
\hat{f}(x, y)=\exp \left[-1+\beta+\sum_{m=1}^N \sum_{n=1}^N \lambda_{m m} h(m-x, n-y)\right] \quad x, y=1,2, \ldots, N \tag{5-44}
$$
$$
\hat{n}(m, n)=\exp \left(-1+\frac{\lambda_{m n}}{\rho}\right) \quad \quad m, n=1,2, \ldots, N\tag{5-45}
$$

并且$\hat{f}(x,y)$和$\hat{n}(m,n)$满足下列约束条件
$$
\sum_{x=1}^N \sum_{y=1}^N f(x, y)=E\tag{5-46}
$$

$$
\sum_{x=1}^N \sum_{y=1}^N h(m-x, n-y) f(x, y)+\hat{n}(m, n)-\beta=g(m, n)\tag{5-47}
$$

式(5-44)为图像恢复函数。把式(5-44)和式(5-45)代入式(5$46)$ 和式(5-47)可得 $\left(N^2+1\right)$ 个方程。由此联立方程组可解得 $\left(N^2+1\right)$ 个末知数解 $\lambda_{m n}(m, n=1,2, \ldots, N)$, 解上述方程组可求得 $\hat{f}(x, y)$ 的值。

## 投影复原

投影复原法是用代数方程组来描述线性和非线性退化系统的。该系统可用下式描述：
$$
g(x, y)=H[f(x, y)]+n(x, y)
$$
其中: $f(x, y)$ 是原始图像, $g(x, y)$ 是退化图像, $n(x, y)$ 是系统噪声, $H$ 是退化算子，表示对图像进行某种运算。
在使用投影复原法进行图像复原时, 引进一些先验信息附加的约束条件, 可改善图像复原效果。

### 投影复原法

$$
g(x, y)=H[f(x, y)]+n(x, y)
$$
投影复原方法就是迭代方法之一。设初始估值 $f^0(x, y)$, 然后进行迭代运算.
设 $f^0(x, y)=g(x, y)$
设 $H$ 是非线性的, 并忽略噪声, 则上式写成:
$$
\begin{array}{ll}
a_{11} f_1+a_{12} f_2+\ldots & a_{1 N} f_N=g_1 \\
a_{21} f_1+a_{22} f_2+\ldots & a_{2 N} f_N=g_2 \\
\ldots & \\
a_{M 1} f_1+a_{M 2} f_2+\ldots & a_{M N} f_N=g_M
\end{array}\tag{5-48}
$$
$$
f=\left[f_1 \ldots f_N\right]
$$
取 
$$
f^{(0)}=\left[f_1^{(0)}, f_2^{(0)}, \ldots f_N^{(0)}\right]
$$
$$
f^{(0)}=\left[g_1, g_2, \ldots g_N\right]
$$
$f^{(1)}$ 取 $f^{(0)}$ 在第一个超平面$a_{11} f_1+a_{12} f_2+\ldots \quad a_{1 N} f_{N}=g_1$上的投影。

即: 

$$
f^{(1)}=f^{(0)}-\frac{f^{(0)} \cdot a_1-g_1}{a_1 \bullet a_2} a_1\tag{5-49}
$$

$f^{(2)}$ 取 $f^{(1)}$ 在第二个超平面$a_{21} f_1+a_{22} f_2+\ldots \quad a_{2 N} f_{N}=g_2$ 上的投影。

依次继续下去, 直到满足 $( 5 . 4 8 )$ 式中最后一个方程式。这就实现了迭代的第一个循环然后再从 (5.48)式中第一个方程式开始第二次迭代。即取 $f^{(M)}$ 在第一个超平面$a_{11} f_1+a_{12} f_2+\ldots a_{1 N} f_{N}=g_1$上的投影。并称之为 $f^{(M+1)}$ 。依次继续, 直到
$$
f^{(k+1)}=f^{(k)}\tag{5-50}
$$
则: 
$$
f^{(k)}=f\tag{5-51}
$$
