#  2.3 频域变换的一般表达式

##  2.3.1 可分离变换         

二维傅立叶变换可用通用的关系式来表示： 
$$
F(u, v)=\sum_{x=0}^{M-1} \sum_{y=0}^{N-1} f(x, y) g(x, y, u, v) 

\tag{2-36}
$$
$$
 f(x, y)=\sum_{u=0}^{M-1} \sum_{v=0}^{N-1} F(u, v) h(x, y, u, v)\tag{2-37}
$$

式中：$x, u=0, 1, 2,  …,  M－1$；$y,  v=0,  1,  2,  …,  N－1$；$g(x,y,u,v)$和$h(x,y,u,v)$分别称为正向变换核和反向变换核。

如果
$$
g(x, y, u, v)=g_1(x, u) g_2(y, v)\tag{2-38}
$$

$$
h(x, y, u, v)=h_1(x, u) h_2(y, v)\tag{2-39}
$$

则称正、反变换核是可分离的。进一步，如果$g_1$和$g_2$，$h_1$和$h_2$在函数形式上一样，则称该变换核是对称的。

二维傅立叶变换对是式(2-36)和式(2-37)的一个特殊情况， 它们的核为
$$
g(x, y, u, v)=e^{-j 2 \pi\left(\dfrac{u x}{M}+\dfrac{v y}{N}\right)}=e^{-j 2 \pi \dfrac{u x}{M}} \cdot e^{-j 2 \pi \dfrac{v y}{N}} \tag{2-40}
$$
$$
h(x, y, u, v)=\frac{1}{M N} e^{j 2 \pi\left(\dfrac{u x}{M}+\dfrac{v y}{N}\right)}=\frac{1}{M} e^{j 2 \pi \dfrac{u x}{M}} \cdot \frac{1}{N} e^{j 2 \pi \dfrac{v y}{N}}\tag{2-41}
$$

可见，它们都是可分离的和对称的。       

如前所述，二维傅立叶变换可以利用变换核的可分离性， 用两次一维变换来实现，即可先对$f(x, y)$的每一行进行一维变换得到$F(x,  v)$，再沿$F(x,  v)$每一列取一维变换得到变换结果$F(u,  v)
$。对于其他的图像变换，只要其变换核是可分离的，同样也可用两次一维变换来实现。        

如果先对$f(x, y)$的每一列进行一维变换得到$F(y,  u)$，再沿$F(y,  u)$每一行取一维变换得到$F(u,  v)$，其最终结果是一样的。该结论对反变换核也适用。 

## 2.3.2 图像变换的矩阵表示

数字图像都是实数矩阵， 设$f(x,  y)$为$M\times N$的图像灰度矩阵， 通常为了分析、推导方便，可将可分离变换写成矩阵的形式： 
$$
F=P f Q\tag{2-42}
$$

$$
F=P^{-1} F Q^{-1}\tag{2-43}
$$

其中，$F$、$f$是二维$M\times N$的矩阵；$P$是$M\times M$矩阵；$Q$是$N\times N$矩阵。
$$
F(u, v)=\sum_{x=0}^{M-1} \sum_{y=0}^{N-1} P(x, u) f(x, y) Q(y, v)\tag{2-44}
$$
式中，$u=0,  1,  2,  …,  M－1，v=0,  1,  2,  …,  N－1$。对二维离散傅立叶变换，则有
$$
P(x, u)=g_1(x, u)=e^{-j 2 \pi u x / M}\tag{2-45}
$$

$$
P(y, v)=g_2(x, v)=e^{-j 2 \pi v / N}\tag{2-46}
$$

实践中，除了DFT变换之外，还采用许多其他的正交变换。例如：离散余弦变换、沃尔什-哈达玛变换、K-L变换等，下面将对常用的变换作一简要介绍。 
